港聞專題：假新聞氾濫 不設左中右 真相，只有一個！

港聞專題：假新聞氾濫 不設左中右
真相，只有一個！

「華記正能量」、「向香港警察致敬」及「點新聞」等facebook專頁，多次被求驗傳媒點名指其發佈誤導、甚至虛假消息。

「船河朋友個朋友個朋友個十四歲女做咗革命天使。」「香港傳媒唔敢報！美國幕後老闆向黃屍速遞黑金！」即使謠言多荒謬，隨便加一句「已fact-check」、「請廣傳」，就隨時遍佈整個網絡。一打開facebook，海量有關反送中運動的假新聞、假消息隨即掩至，卻有人甘願飾演現實中的Wall-E，孤獨地在流言的堆填區中逐點認真查證、擊破。記者與極低調的「求驗傳媒」進行了文字對談，了解他們fact-check背後的故事。

記者：關冠麒

相關新聞：「人一藍腦便殘」有根據

「求驗傳媒」專頁成立於2014年，最初叫「求驗劍客」。五年來一直小心、謹慎做fact-check的他們，原來開張第一日就曾經「中伏」：當時一心想找一張「劍客」的相片做facebook頭像，卻在誤打誤撞下用錯了一個正義女神銅像。

那個正義女神與終審法院的不同，雙眼正視前方，沒有蒙上布條。這個「錯誤」，五年來一直沒有更正，卻成為了不少網民從他們的印象：張開雙眼看證據，不論感情、立場。

無論是網民散播的各種傳言，抑或主流傳媒的報道，都是求驗的查證目標，而且立場不分左、中、右，《蘋果》偶而亦因為「標題黨」等問題被點名，「我們的宗旨是不論謠言來自哪方，只要有證據證明是假的，都會處理。我們常戲言已經成功得罪所有陣營的人，被標籤成黨媒、黃媒、維穩專頁、某傳媒機構的同黨等都試過。甚至試過在同一天，被不同網友標籤為兩個對立陣營」。

今次反送中運動都一樣，無論是藍絲用AV片段、成人寫真附和羅范椒芬的「免費性愛論」，抑或運動支持者誤傳警察迫令巴士乘客除去上衣，求驗都一一揭破。自6月起，各方謠言就如洪水般湧現，自稱「不多於五個人的志願團體」的求驗傳媒，亦因此忙得不可開交，「運動前，我們兩、三天才出一個帖，現在一天兩、三個帖很常見，最忙碌是一天寫五條」，四個多月來查證過的傳言估計多達250單。

求驗甚至充當「打電話問功課」的角色，解答網民疑難，「我們很樂意盡快回答，有助阻止謠言散播」。其專頁的讚好人數由6月前僅3萬上升至超過11萬，求驗在運動中的重要性可見一斑。

打壓雨傘 謠言滿天飛

求驗團隊均有正職，只利用公餘時間做資料蒐集和發文。五年前開始了這份「兼職」，全因為對這個瘋狂的社會忿忿不平。

那時「八三一框架」剛出爐，學聯和學民思潮計劃搞包括罷課在內的行動爭取真普選，惹來有心人士不斷批評。今天知名人士對示威者的惡意人身攻擊，大概也是參考當年手段，「其中一個瘋傳的謠言就是『學民思潮多名女生未婚先孕』，還有知名人士呼籲學生舉報（罷課）同學，都是很瘋狂、與香港核心價值有很大衝突的舉動」。求驗就在這樣的背景下誕生。

到雨傘運動開始，假圖、假新聞更如岩漿爆發，來不及「去律敦治分娩」、「塞紅隧5小時」，甚至有報章強行將司機心臟病發亡一事與佔中扯上關係（當時家屬曾出文澄清，但謬誤早已印在紙上）。「為何大家會輕信一些沒有出處的資訊？為何有傳媒會輕易一句『網傳』、『網民表示』，便把沒有求證過的新聞出街？ 既然社會好像缺乏「打假資訊」的專頁，我們便集中這方面的工作。」在資訊流通的網絡年代，求驗認為每個網民都有社會責任並以身作則，率先負起這個責任。

五年後香港再遇上更大規模的運動。求驗在民眾中觀察到進步：「社會上的求證精神是有改善，很多網民已經有fact-check意識，對收到的資訊有所懷疑。」從網民分享的帖子，求驗看到很多人願意承認「炒車」及道歉，努力讓身邊人看見真相。但同時他們亦見到隱憂：「我們發現很多『非傳媒』平台的擴張。這些平台完全不在意『新聞操守』，近乎任何跟自己政治取態一致的故事、謠言、改圖，都樂意發佈，錯了也不需負責……大量不實消息因而大幅度散播，破壞力驚人。」

選其所信最危險

但從另一方面看，求驗的努力確有明顯成果。包括《文匯》、《大公》旗下「點新聞」和華記正能量等多次被求驗點名發佈假消息的專頁最近終被facebook凍結。求驗建議facebook可多做一步，主動告知這些專頁或群組的支持者他們的「被騙經過」，甚至作出公開譴責，否則他們只會以為「被迫害」。

9月之後，與運動相關的討論進一步轉移到一些極可怕的傳言：太子地鐵站死亡個案、示威者在各區被自殺……這些傳言大都難以求證真偽，卻因為網民對政權的強烈不信任和不安而廣為流傳。求驗認為，不限於這些事件，任何未經證實的消息，都不應散播，否則跟散播謠言無異：「更令本傳媒擔心的是，有些網民甚至對求證的態度表達抗拒，甚至認為澄清流言是矯枉過正的表現。」

求驗認為，「炒車」不分「黃藍」，主要還是態度使然：「最容易受假消息蒙蔽的人，通常是只看單一渠道及單方面平台、而且對證據要求很低，甚至不看證據的人。」

相關新聞：AFP證實：親京撐警群組假消息量高

求驗傳媒的facebook頭像是一個沒有蒙眼的正義女神。

上一則
上一則
蘋人誌： 冷血動物Ｘ熱血教師 從繪畫探索新世界 陳銳洺

下一則
下一則
「人一藍腦便殘」有根據

「人一藍腦便殘」有根據
AFP證實：親京撐警群組假消息量高

寧願炒車都要推

推行動post
緊急要人！好似無人知10月18有人鏈活動大家一齊推上熱門

和理非又話想拖手 10月18人鏈都無人